% ----------------------------------------------------------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------
% Projeto Latex de Monografia apresentada à Universidade Federal do Paraná (UFPR)
% Distribuição Tex: MikTeX (https://miktex.org);
% Construção/Edição: TeXstudio (https://www.texstudio.org);
% Compilação: Texstudio/Texworks (https://www.texstudio.org; https://tug.org/texworks/);
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ALGORITMO GENÉTICO APLICADO A PROBLEMAS NA ECONOMIA
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{estrutura/preambulo}
\input{estrutura/pretextual}
\input{auxiliar/comandos/comandos}

\captionsetup{figurename=FIGURA}
\captionsetup[table]{name=TABELA}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Início do Documento
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

%Estilo deve ser compativel com o pacote NATBIB [author(year) citation] - Usa um arquivo xxxx.bst
\bibliographystyle{apa} 
\renewcommand{\bibname}{Referências}
\renewcommand{\contentsname}{\centering \large \uppercase{Sumário}}
\renewcommand{\listfigurename}{\centering \large \uppercase{Lista de Figuras}}
\renewcommand{\listtablename}{\centering \large \uppercase{Lista de Tabelas}}
\renewcommand{\abstractname}{Resumo}
\renewcommand\appendixname{Apêndice}
\renewcommand\appendixpagename{Apêndices}
	
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Construção da Capa
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------

\capa
	{Universidade Federal do Paraná}
	{Eduardo Henrique Silveira da Costa}
	{Algoritmo Genético Aplicado a Problemas na Economia}
	{Curitiba}
	{2022}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Construção da Folha de Rosto
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------

\folharosto
	{Eduardo Henrique Silveira da Costa}
	{Algoritmo Genético Aplicado a Problemas na Economia}
	{Monografia apresentada como requisito à obtenção do grau de Bacharel em Ciências Econômicas pelo Curso de Ciências Econômicas, Setor de Ciências Sociais Aplicada, Universidade Federal do Paraná.}
	{Orientador: Dr. João Basilio Pereima}
	{Curitiba}
	{2022}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Construção da Folha com Termos de Aprovação
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------

\folhatermoaprovacao
	{Eduardo Henrique Silveira da Costa}
	{Algoritmo Genético Aplicado a Problemas na Economia}
	{Monografia apresentada como requisito à obtenção do grau de Bacharel em Ciências Econômicas pelo Curso de Ciências Econômicas, Setor de Ciências Sociais Aplicada, Universidade Federal do Paraná:}
	{Prof. Dr. João Basilio Pereima}
	{xxxx. xxxx. xxxxxxxxxxxxx}
	{xxxx. xxxx. xxxxxxxxxxxxx}
	{Curitiba}
	{25 de Abril de 2022}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Construção da Folha de Agradecimentos
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
%\agradecimentos
%	{XXXXXXX}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Construção da Folha Resumo e Abstract
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
\resumo
	{%
		Em Economia, embora haja algumas teorias bem estabelecidas, não há um consenso de como se analisar certos comportamentos dos agentes. Desde o desenvolvimento dos primeiros modelos econômicos simples até os modelos computacionais recentes mais complexos, os objetivos gerais são basicamente os mesmos: captar e prever tais comportamentos. Com a formalização da Econometria como área de estudo na primeira metade do século XX e o desenvolvimento dos sistemas computacionais na segunda metade do século passado, inúmeros modelos surgiram buscando alcançar os objetivos citados. Muitos, por sua vez, apresentam limitações na busca por respostas e soluções de problemas econômicos complexos, seja por restrições teóricas ou computacionais. Dessa forma, a presente monografia tem o objetivo de apresentar os Algoritmos Genéticos como uma alternativa robusta para a análise e previsão do comportamento de agentes e cenários econômicos. Para isso, realizou-se uma breve apresentação da história de criação e desenvolvimento dos algoritmos genéticos, o aprofundamento em sua estrutura, a demonstração de exemplos de aplicações em problemas econômicos e, por fim, uma aplicação passo-a-passo de um algoritmo genético simples na linguagem Python, abordando os resultados de cada um de seus operadores.
	}
	{algoritmo genético; otimização; inovação; aprendizado adaptativo.}
	{%
		In Economics, although there are some well-established theories, there is no consensus on how to analyze certain behaviors of agents. From the development of the first simple economic models to the more complex recent computer models, the general goals are basically the same: to capture and predict such behaviors. With the formalization of Econometrics as a field of study in the first half of the 20th century and the development of computer systems in the second half of the last century, numerous models emerged seeking to achieve the aforementioned objectives. Many, in turn, have limitations in the search for answers and solutions to complex economic problems, either due to theoretical or computational restrictions. Thus, this undergraduate thesis aims to present Genetic Algorithms as a robust alternative for analyzing and predicting the behavior of agents and economic scenarios. For this, a brief presentation of the history of creation and development of genetic algorithms was carried out, the deepening of its structure, the demonstration of examples of applications in economic problems and, finally, a step-by-step application of a genetic algorithm in the Python language, covering the results of each of its operators.
	}
	{genetic algorithm; optimization; inovation; adaptative learning.}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Construção da Lista de Figuras
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
\listafiguras
 
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Construção da Lista de Tabelas
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
\listatabelas
 
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Construção da Lista de Siglas
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
\listasiglas
	{%
		AG - Algoritmo Genético \\
		CE - Computação Evolucionária \\
		PE - Programação Evolucionária \\
		EE - Estratégias Evolutivas \\
		PIB - Produto Interno Bruto \\
		H-H - Indicador Herfindahl–Hirschman
	}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Construção do Sumário
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
\sumario

%-------------------------------------------------------------------------------------
\pagenumbering{arabic}
\newpage
\input{./capitulos/capitulo-1.tex}	% Instrodução
\input{./capitulos/capitulo-2.tex}	% Computação Evolucionária
\input{./capitulos/capitulo-3.tex}	% Algoritmos Genéticos
\input{./capitulos/capitulo-4.tex}	% Aplicação de Algoritmos Genéticos na Economia
\input{./capitulos/capitulo-5.tex}	% Exemplos de Aplicações de Algoritmos Genéticos
\input{./capitulos/capitulo-6.tex}	% Conclusão

\addcontentsline{toc}{chapter}{Referências}
\bibliography{auxiliar/referencias}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------
% Contrução da Estrutura dos Apêndices
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------

\appendixpage
\begin{appendices}
	\chapter{Sumário de Terminologia Natural e Terminologia Artificial}
	\label{appx:TerminologiaNaturalComputacional}
	\tabelalonga
		{%
			| >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}
			| >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}
			| >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}
			| >{\centering\arraybackslash}m{0.50\textwidth} |
			}
		{%	
			Terminologia Natural &   Terminologia Artificial & Terminologia Artificial (Inglês) & Descrição Curta \\ \hline
			Locus & Locus &   \textit{Locus} & Posição de um gene (ou característica) dentro de uma cadeia de caracteres. \\ \hline
			Alelo & Alelo &   \textit{Alelle} & Valor do gene (ou característica), sendo 0 ou 1. \\ \hline
			Gene & Característica &   \textit{Gene} & Característica, caractere ou algoritmo de uma cadeia de caracteres. \\ \hline
			Bloco de construção & Bloco de Construção &   \textit{Building Block} & Subvetor de alto desempenho. Responsável por formar novos vetores. \\ \hline
			Cromossomo ou Indivíduo & Vetor ou Cadeia de caracteres &   \textit{String} & Conjunto de características agrupadas através de um conjunto de caracteres. Cada matriz pode ser uma possível solução para um problema ou fazer parte de uma solução global. \\ \hline
			Genótipo & Estrutura &   \textit{Structure} & Conjunto de vetores que mantém uma carga ou estrutura genética. \\ \hline
			Fenótipo & Estrutura decodificada &   \textit{Decoded structure} & Nova carga ou estrutura genética após as alterações das características principais de uma \\ \hline
			População & População &   \textit{Population} & Conjunto de indivíduos construídos, inicialmente, de forma aleatória, onde o AG irá realizar suas buscas. Cada geração é composta por uma população que pode ser uma possível solução para o problema de otimização. \\ \hline
			Geração & Iteração & \textit{Iteration} & Formação de uma nova população após a aplicação dos operadores de reprodução, cruzamento e mutação. \\ \hline 
			Reprodução ou Seleção & Operador de Reprodução & \textit{Reproduction} & Seleção dos indivíduos com maior aptidão ao ambiente. \\ \hline 
			Cruzamento & Operador de Cruzamento & \textit{Crossover} & Troca de genes, ou características, entre os indivíduos de uma população. \\ \hline 
			Mutação & Operador de Mutação & \textit{Mutation} & Processo aleatório de alteração de uma ou mais características de um indivíduo. \\ \hline 
			Valor de Aptidão & Valor de Aptidão & \textit{Fitness value} & Quantificação da qualidade de um indivíduo ou sua aptidão em relação ao ambiente. \\ \hline
			Paisagem ou Horizonte de aptidão & Paisagem de Aptidão & \textit{Fitness landscape} & Espaço pelo qual o AG faz sua busca por soluções, ou seja, diz respeito ao problema a ser resolvido. \\ \hline
			Função de aptidão & Função objetivo & \textit{objective function} & Função contendo os parâmetros para resolução do problema. \\ \hline
		}
	
	\chapter{Código: Exemplo de Aplicação de um AG simples em Python (\autoref{sec:ProblemaValorMaximoCaixaPreta})}
	\label{pythoncode:ConstrucaoAlgoritmoGenetico}
	
	\pythonexternal{auxiliar/monolito_algoritmo_genetico.py}
	
	\end{appendices}
\end{document}









